\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{phonetic}
\usepackage{setspace}
\usepackage[dirty]{ucs} 
\usepackage[utf8x]{inputenc} 
\PrerenderUnicode{ēŗūīōāšģķļžčņĒŖŪĪŌĀŠĢĶĻŽČŅ}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\graphDiv}[2]{
\begin{array}{c}
#1 \\
\hline
#2 \\
\end{array}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\onehalfspacing

\title{Pārbaudes darbs MS}
\author{Ilja Orlovs (io05003)}
\date{27.12.2008}
\maketitle

\paragraph{1. Uzdevums}
~\\

Eksponenciālā sadalījuma likums ir
\begin{equation}
f(x) = 
\left\{\begin{array}{lrl}
0 & ja & x < 0 \\
\lambda e^{-\lambda x} & ja & x \geq  0
\end{array}\right.
\end{equation}

\subparagraph{Momentu metode}
~\\

T.k. ir viens nezināmais parametrs -- \(\lambda\), tad ir nepieciešams zināt tikai pirmās pakāpes teorētisko momentu, un tiek definēts ka.
\begin{equation}
\nu_{1} = M_{1}
\end{equation}

Tā kā \( \nu_{1} = M_{1} \cap M_{1} = M(X) \cap M(x)=\acbar{}{x}_{izv} \Rightarrow \nu_{1}  =  \acbar{}{x}_{izv} \)

\begin{equation}
	\acbar{}{x}_{izv} = Average(168, 247, 397, 98, 371) = 256.2
\end{equation}

Tā kā Eksponenciāla sadalījuma līkumam \( M(x) = 1 / \lambda \)

\begin{equation}
	1/\lambda = 256.2 \Rightarrow \lambda = 1/256.2 \approx 0.3903*10^{-2}
\end{equation}

\subparagraph{Maksimālās paticamības metode}

\begin{equation}
	L = f(x_{1}, \lambda) * f(x_{2}, \lambda) * ... * f(x_{n}, \lambda) 
\end{equation}

Un ir zinams ka

\begin{equation}
	f(x, \lambda) = \lambda e^{- \lambda x}
\end{equation}

Tatād,
\begin{equation}
	L = (\lambda e^{- \lambda x_{1}}) * f(\lambda e^{- \lambda x_{2}}) * ... * f(\lambda e^{- \lambda x_{n}}) 
\end{equation}

Jāatrod kritisko punktu, tātad jāatrod atvasinājumus \(\graphDiv{d~ln(L)}{d \lambda}\)

T.k.
\begin{equation}
\graphDiv{d~ln(L)}{d \lambda}=\graphDiv{n}{\lambda} - \sum{x_{i}}
\end{equation}

Atradīsim kritisko punktu. Lai to izdarītu jārisina vienādojums \(n/\lambda - \sum{x_{i}} = 0\). Risināsim šo vienvadību pēc \(\lambda\)
\begin{equation}
\lambda = \graphDiv{1}{\sum{x_{i}}/n} = \graphDiv{1}{\acbar{}{x}_{izv}}
\end{equation}

Atrodam \(d^{2}\)
\begin{equation}
\graphDiv{d^{2}~ln(L)}{d^{2} \lambda} = \graphDiv{-n}{\lambda^{2}}
\end{equation}
Ir redzams ka pie \(\lambda = \graphDiv{1}{\acbar{}{x}_{izv}}\) šis vienādojums ir negatīvs. Tātad, uzminēts punkts ir maksimums. No kas seko ka pēc maksimālas paticamības metodes japieņem ka \(\lambda = \graphDiv{1}{\acbar{}{x}_{izv}}\). Kas pilnīgi sakrīt ar Momentu metodes rezultātiem. (Tatād, šeit arī \( \lambda = 1/256.2 \approx 0.3903*10^{-2}\))

\paragraph{2. Uzdevums}
~\\
~\\
\fbox{\(a=5\)}~\\
\fbox{\(\Delta= \graphDiv{0.25}{5}=0.05\)}~\\
\fbox{\(\alpha = 0.05\)}~\\


\(t_{0.05;11}=2.2010\)\\
Lēmuma kārtula:\\
\(H_{0}: |\acbar{}{X} - \Delta| \leq  2.2010 \)~\\
\(H_{1}:  |\acbar{}{X} - \Delta| >  2.2010 \)~\\

Ar Excel palīdzību tika izskaitļots:\\
\(S_{izt} = 0.0299\)~\\
\(\acbar{}{X}=4.995\)\\
\(\graphDiv{\sqrt{12}*c}{0.0299}=2.2010\)\\
\(c \approx 1.8998*10^{-2}\)\\
~\\
\(|\acbar{}{X} - \Delta| = |4.995 - 0.05| = 4.945 > 4.995 \Rightarrow H_{0}\) noraida

\paragraph{3. Uzdevums}
~\\

Dots uzdevums risinās līdzīgi 2. Uzd, ar atšķirību uz LK:
Lēmuma kārtula:\\
\(H_{0}: \acbar{}{X} - \Delta \leq  2.2010 \)~\\
\(H_{1}:  \acbar{}{X} - \Delta >  2.2010 \)~\\

Bet tas nedos nekādu starpību, jo \( |\acbar{}{X} - \Delta| = |4.995 - 0.05| =  4.945 = 4.995 - 0.05 = \acbar{}{X} - \Delta \). Un tātad, arī šeit \(H_{0}\) būs noraidīta.


\paragraph{4. Uzdevums}
~\\
\fbox{\(n_{1}=6\)}~\\
\fbox{\(n_{2}=5\)}~\\
\fbox{\(\acbar{}{X}_{1}=124\)}~\\
\fbox{\(\acbar{}{X}_{2}=108\)}~\\
\fbox{\(S^{2}_{1} = 242\)}~\\
\fbox{\(S^{2}_{1}=440\)}~\\
\fbox{\(\alpha = 0.1\)}~\\

Lēmuma kārtula:\\
\(H_{0}: \acbar{}{X}-\acbar{}{Y} \leq c \)~\\
\(H_{1}: \acbar{}{X}-\acbar{}{Y} > c  \)~\\

~\\
\(n_{1}+n_{2}-2=9\)\\
\(t_{0.1;9}=1.8331\)\\
\(\graphDiv{c*9*\sqrt{6*5}}{\sqrt{6+5}*\sqrt{5*242+4*440}} = 1.8331\)\\
\(c \approx 3.4312\)\\
~\\
\(\acbar{}{X}_{1} - \acbar{}{X}_{2} = 16 > 3.4312 \Rightarrow H_{0}\) noraida.



\paragraph{5. Uzdevums}
~\\

Ir četras iespējamas monētu kombinācijas -- ĢĢ, ĢC, CĢ, CC (C - cipars, Ģ - ģerbonis). No kas seko ka ideālā gadījumā 50\% jāizkaist ģerbonis un cipars un 25\% jāizkaist divām ģerboņiem vai diviem cipariem.

No 100 izmēģinājumiem tās būtu 50, 25 un 25 rezultāti attiecīgi. Dots gadījums atšķiras no ideāla. Atvirzīšana no ideāla ir
\begin{equation}
\begin{array}{c}
|25-19|=6 \\
|50-48|=2 \\
|25-33|=8 \\
\end{array}
\end{equation}

Vispār, dots gadījums būtu ideāls ja nebūtu šo 16 ``nepareizo'' izmēģinājumu. Bet 16 no 100 ir 16\%. Manuprāt, tas ir parak daudz lai teiktu ka spēles kauli ir ideāli. Tātad, dotie kauli nav ideāli.

\paragraph{6. Uzdevums}
~\\

\fbox{\(n = 500\)}~\\
\fbox{\(\alpha = 0.05 \)}~\\

Lēmuma kārtula:
\(H_{0}: F_{x} \equiv F(x) \)~\\
\(H_{1}: F_{x} \neq F(x) \)~\\

\begin{equation}
\chi^{2}_{0.05;9}=16.919
\end{equation}

No kas seko ka ekvivalenta LK ir

\(H_{0}: \chi^{2} \leq 16.919 \)

\(H_{1}: \chi^{2} > 16.919 \)~\\

F -- vienmērīga sadalījuma funkcija \(\Rightarrow\) \(p_{1} = p_{2} = p_{3} = ... = p_{10} = 0.1\)

\begin{equation}
\chi^{2}=\sum{\graphDiv{(\mu(A_{i}) - n * p_{i})^{2}}{n*p_{i}}} = ..excel... = 5.52
\end{equation}

T.k. \(5.52 < 16.919 \Rightarrow H_{0}\) akceptē.

\paragraph{7. Uzdevums}
~\\
Uzdevuma risinājums tiek pielikts ka atsevišķs XLS fails. Ari tika pielikta dota XML exports uz PDF, jo saskaņa ar to ka es neizmantoju Microsoft Excel (bet OpenOffice) ir iespējams ka eksportēts PDF fails nebūs lasāms Microsoft Exceli.

Atbildes dažām jautājumiem:

2) Kā atbilstoši iegūtajam regresijas modelim izmainītos patērētās degvielas daudzums, ja ceļa posma garums palielinātos par 1 km?

Pār katru kilometri tiek patereti 10.727 degvielas litri (``b'' konstante). Tatād, ja ceļa posma garums palielinātos pār 1 km, izmantota diegvielas apjoms palielinātos apmēram pār 10.727 litri.


3) Aprēķināt determinācijas koeficientu. Ko tas raksturo? 

\(R^{2} = 0.995\)\\
Tās raksturo par cik prognoze ir tuva reālam datiem. (jo lielāks -- jo tuvāk datiem. Max 1, Min 0). \(R^{2} = 0.995\) parada ka atrastais konstanšu pāris (``a'' un ``b'') labi apraksta savāktus datus.


\end{document}
